做會計既你，驚唔驚Big 4變Big3？

繼中國疫情數據「造假」，以星巴克（Starbucks)作假想敵、近年瘋狂開舖的瑞幸咖啡，昨晚自爆財務造假，股價狂插75%，幾可肯定，這間以燒錢燒到上市的中國企業，已經不再是泡沫，而是玩完。

瑞幸2017年成立，短短半年於2018年5月，在全國開設500家門市、同年10月拓展到1,000間，然後到了12月門市數量已經超過2,000 間，到了去年底，瑞幸門市數量一年倍增至4,507間，超越星巴克的4,300家。

兩年內開舖數目，超越在中國經營數十年的星巴克，這種快速擴張速度，就是武漢肺炎式的傳播速度，背後是大量的補貼燒錢，以及用名牌包裝垃圾的技倆。

不用去年造假數據，用瑞幸2018年上市首三季數字，營業收入3.75 億人民幣（下同），但營業成本卻高達8.08億元，出現負毛利，原因就是買半杯送兩杯的生意模式。

為快速吸引消費者，瑞幸採用「新客戶首杯免費再送5折券」的促銷活動，並不時推出折扣或是買一送一的活動優惠。這幾乎半買半送，為的就是短時間吸引大量的消費者，很多人都抱著享受免費咖啡心態，再透過口碑傳出去：「有免費的咖啡可以喝」。

喝過瑞幸咖啡的朋友曾說過，論質素，瑞幸比星巴克還好，但如果沒優惠，喝完免費或半價後，有得㨂還是㨂Starbucks。

結果，一個靠燒錢的遊戲，買一杯蝕兩杯的營銷生意，要不斷靠新資金揼入而延續下去。雖則市場早懷疑其商業模式的可持續性，但名牌基金入股，及成功在股市融資，卻將這個騙局推向高峰。

瑞幸上市前經過兩輪融資，籌集4億美元作燒錢，包括新加坡主權財富基金GIC、全球最大基金貝萊德（BlackRock），及和國家支持的投資銀行中金公司（CICC）都有入股。燒完後，瑞幸2019年5月於美國上市，並由瑞信、大摩及中金擔任投行保薦人，籌集6.45億美元，安永（Ernst & Young）則充當核數師。

瑞幸今年初透過出售可轉換債券等，再籌額外近9億美元，諷刺的是，去年上市後，一些早期投資者已將其股份沽清套現了。

瑞幸去年IPO招股價17美元，今年初宣佈內地門市總數超越星巴克之際，股價亦創逾51美元歷史新高，較招股價高兩倍。昨晚自爆後暴瀉75%，跌至6.4美元。

今年初，沽空機構Muddy Wa­ters發表報告，指瑞幸財務造假，瑞幸否認並指報告虛假誤導，及後中金公司發表研究報告撐瑞幸，更預計瑞幸將於2021年實現盈利。

財務造假的後遺，除了是股價冧，往後瑞幸要靠股本市場融資、延續其燒錢故事，已經是mission impossible。可以預計，4500間瑞幸咖啡門市，今年內會在中國消失死亡。

由瘋狂燒錢、繼而引名牌基金入股響招牌、然後虛構財務數據達致抽水目的，延續其燒錢之路。一個低級騙局、本應不可能的經營模式，卻令萬千股民落疊，活生生是現實版皇帝的新衣，經此教訓，「中國的，造假的」推向新一章。

on9
EY就係唔肯幫佢簽

咁上市聆訊時, 邊間幫佢簽？

more

KK，想聽多啲有關呢類世界級財金騙局故仔，邊度有？求教中英文都得

唔會
咁易變big3咩
依家Big Four啱啱好滿足左市場需求

利申：ey

Global recession 下, 未來5年應該無乜呢類需要

Credit Suisse剛話唔去馬, 核數唔知仲去唔去呢？

瑞信據稱放棄參與微醫的香港IPO計畫

【彭博】-- 知情人士透露，瑞信放棄了微醫在香港首次公開募股的計畫。

知情人士說，這家瑞士銀行不再參與該交易。由於討論未公開，知情人士要求匿名。彭博新聞上個月報導，瑞信被選中與摩根大通、招銀國際一起牽頭微醫的股票發行。此前預期在今年底之前進行該IPO。一位知情人士說，微醫的目標是籌資5億至10億美元。微醫是中國最大的網上醫療健保初創公司之一。

瑞信的一位代表不予置評，而微醫的一位代表稱公司仍在選擇合作伙伴，尚未敲定安排此次IPO的銀行。

睇下新聞啦, EY China 唔肯出 opinio, 之後單野爆上board 先公開，死都係死 IPO班友。

1月Muddy Water 已經話佢做假, 啲人仲係度撐間大陸野

IPO 邊個核數簽？

你覺得IPO E&Y唔晒死？

知唔知anderson係點死？

一定係死IPO 個sponsor 同auditor, 上左先一年就假數, 姐係你D due diligence 全部放飛機, 今鋪死撚硬

當年Hontex係KPMG做auditor，想問而家KPMG仲係咪big4?

蘋果篇文就話 Ernst & Young 係IPO團隊 AUDITOR

上面又有人話 Ernst & Young CHINA 現在唔簽名

就無事喎

SEC會唔追究 E&Y？ 咁ANDERSON真係死得唔抵啦...

Enron 係 Arthur Andersen 做AUDITOR
想問而家 Arthur Andersen仲係咪big5?

仲要唔要SOX 404

咪係！人地就係用declaimer of opinion 唔駛幫佢

啱啱走左去睇佢本prospectus
Auditor 係EY 無誤，Sponsor 係瑞信、摩根士丹利、中金公司和海通國際

MS 話曬都美國薑，一定會同政府賠錢和解，中金同海通啦喎，準備賠到破產啦ON9

EY 唔簽果個可能係唔同Partner 唔敢上身都未定但EY都肯撚定奶硬，上左都未夠一年就爆煲

點解要自爆？

以為最新果份auditor report就想無事（無可能）
希望ey個保險都夠賠啦

問題係4間最差個間KP
無論job的數目、人手、規模
分分鐘都勁過你5-8 加埋一齊
就算有一日 B記 H記 R記 S記 合埋一間
都唔一定動搖到Big4 地位

就咁睇標題 以為笑緊K記

冇咁易死
死都係死簽果條傻仔姐
應該為左上位踩鋼線依家仆到人生己完

好多年前我印象中EY係美國係最大果陣? 唔知有冇記錯

宜家邊間無咁wok